# Criminosos anarquistas na URSS
O tópico a seguir é uma visão geral detalhada sobre o movimento anarquista anti-soviético na Rússia e na Ucrânia após a Revolução de Outubro. O objetivo deste tópico é lançar luz sobre os atos criminosos e traiçoeiros que os anarquistas anti-soviéticos cometeram que são deliberadamente ou inconscientemente ignorados pela vasta maioria dos anarquistas contemporâneos quando criticam Lenin (que foi coagido por Trotsky) sobre a perseguição do [Exército Negro](https://en.wikipedia.org/wiki/Revolutionary_Insurrectionary_Army_of_Ukraine) de Nestor Makhno.

Eu gostaria de deixar algo claro desde o início que muitos anarquistas modernos falham em reconhecer. Dezenas de anarquistas na Rússia Soviética eram defensores fervorosos do regime soviético; dando sua energia na batalha, suas vidas na frente e sua participação nas instituições soviéticas. Os bolcheviques trabalharam ao lado desses anarquistas e os consideraram seus camaradas.

Quatro anarquistas, Bogatsky, Bleikhman, Shatov e Iatshurk eram membros do Comitê Militar Revolucionário que realizou a Revolução de Outubro - a insurreição que os anarquistas de hoje (erroneamente) denunciam como um golpe de estado. O destacamento armado que cumpria as ordens do governo soviético de dissolver a Assembleia Constituinte era liderado por um anarquista chamado Anatoly Zheleteznyakov. Quase todos os anarquistas se opuseram à Assembleia Constituinte burguesa na Rússia revolucionária, mas os anarquistas de hoje denunciam a decisão dos bolcheviques de dissolvê-la como tendo sido "antidemocrática". Que irônico!

Um trecho de Jeff Hemmer dá mais detalhes sobre o mencionado Vladimir Shatov e outros anarquistas que defenderam firmemente o regime soviético:
>Membro do Comitê Militar Revolucionário em 1917, Chátov tornou-se chefe da polícia em Petrogrado em 1918. Em 1919, ele defendeu Petrogrado contra o avanço do general Yudenich como oficial do Décimo Exército Vermelho e, em 1920, foi nomeado Ministro dos Transportes na República do Extremo Oriente. Vários outros anarquistas seguiram seu exemplo e aceitaram pequenos cargos no governo, incitando seus camaradas a fazer o mesmo ou pelo menos se abster de atividades antibolcheviques que colocariam em risco a revolução. A causa bolchevique atraiu anarquistas de todas as origens, desde ex-terroristas Bandeira Negra como Heitzman e Roschin a Anarco-comunistas como Sandomirskii alemão, que assumiu uma posição no Comissariado de Relações Exteriores de Chicherin, e Alexander Ge, segundo Victor Serge um dos organizadores Terror Vermelho na região de Terek. Outros anarquistas bem conhecidos a serviço dos bolcheviques foram os anarco-sindicalistas Shapiro, que se juntou a Sandomirskii no Comissariado das Relações Exteriores, e Daniil Novomirskii, em 1905, figura proeminente nos círculos sindicalistas de Odessa, que ingressou no Partido Comunista e se tornou um oficial do Comintern em 1919...
>
>Na primavera de 1918, o anarco-comunista Apollon Karelin formou a pró-bolchevique Federação Russa de Anarco-Comunistas em Moscou, argumentando que a ditadura soviética era aceitável como uma fase de transição no desenvolvimento de uma sociedade anarquista livre. Segundo Karelin, a defesa do governo soviético não deveria ser considerada uma afirmação de autoridade, mas um meio de proteger a revolução. Uma visão semelhante foi apresentada pelos universalistas baseados em Moscou, formados em 1920 pelos irmãos Gordin, que anteriormente eram anti-marxistas e antiintelectuais raivosos, e o alemão Askarov, um anarquista-comunista que também era membro do soviete Comitê Executivo Central [como foi Karelin de 1918]. Roschin, o ex-Chernoznamenets e ferrenho antimarxista que, em 1919, passou a ver os bolcheviques como “a guarda avançada da revolução”, parece ter levado essas idéias ainda mais longe; de acordo com Victor Serge, ele tentou desenvolver uma “teoria anarquista da ditadura do proletariado”.
>
>O apoio dos “Anarquistas Soviéticos” foi bem recebido pela liderança bolchevique, que insistiu que os únicos anarquistas perseguidos na Rússia eram elementos criminosos.

É claro que são exatamente esses “elementos criminosos” que discutiremos agora.

>No primeiro período do poder soviético, muitas bandas floresceram na Grande Rússia. Todos foram aniquilados há muito tempo: seus membros mais culpados foram baleados e os demais estão expiando seus crimes em centros de detenção. O mesmo destino aguarda os bandidos da Ucrânia. Unidades firmes e confiáveis ​​foram enviadas a todas as partes da Ucrânia, com a tarefa de encontrar e coletar armas, capturar desertores e exterminar bandos. O expurgo será realizado até o fim.<br/>
>– <cite>Leon Trotsky, para soldados ucranianos enganados por bandidos.</cite>

Antes de falar sobre Nestor Makhno e seu Exército Insurrecional Revolucionário da Ucrânia, é preciso primeiro entender de onde veio esse “Exército Negro” Makhnovista. A resposta está nos guardas negros anarquistas que floresceram por toda a Rússia e Ucrânia em 1918. Originalmente criados em Alexandrovsk durante o verão de 1917 por Maria Nikiforova, esses destacamentos anarquistas armados haviam se espalhado para Moscou em janeiro de 1918, e em abril de 1918 já existiam mais de 50 grupos e destacamentos da Guarda Negra, totalizando cerca de 2.000 militantes na cidade.

>Todos os grupos e unidades organizacionais da Guarda Negra foram agrupados em torno do Conselho da MFAG [Federação de Grupos Anarquistas de Moscou] e da sede da Guarda Negra, estacionada na Casa da Anarquia na Malásia Dmitrovka.

Nestor Makhno mais tarde estabeleceria destacamentos semelhantes em diferentes regiões da Ucrânia, que acabaram se transformando no Exército Insurrecional Revolucionário da Ucrânia. De acordo com o historiador anarquista americano Paul Avrich, a MFAG armou os Guardas Negros com rifles, pistolas e granadas. A partir de sua sede na Casa da Anarquia, os líderes da Federação tentaram impor uma medida de disciplina aos Guardas Negros e limitar as atividades dos clubes locais à distribuição de propaganda e à “requisição” de residências privadas. Isso provou ser uma tarefa impossível; uma vez armados, vários grupos e indivíduos isolados sucumbiram à tentação de realizar “desapropriações” e, para piorar as coisas, às vezes agiam em nome da Federação.

Avrich explica:
>Destacamentos armados de Guardas Negros assaltaram bancos, lojas e residências particulares. Muitos de seus camaradas - especialmente os "anarquistas soviéticos" - condenaram tais atos como paródias do ideal libertário, que desperdiçou vidas preciosas, desmoralizou os verdadeiros adeptos do movimento e desacreditou o anarquismo aos olhos do público em geral.

A pilhagem era abundante entre os Guardas Negros. A liderança da MFAG parecia incapaz de disciplinar seus destacamentos. O bolchevique (e ex-anarquista) Victor Serge escreveu:
>Os próprios anarquistas admitiam que elementos suspeitos, aventureiros, criminosos comuns e contra-revolucionários, prosperavam entre eles, mas seus princípios libertários não os permitiam recusar a entrada em suas organizações a qualquer homem, ou sujeitar alguém a um controle real. Eles sentiram intensamente que seu movimento precisava ser expurgado, mas isso era impossível sem autoridade ou uma organização disciplinada. As cisões entre eles e essa reverência aos princípios levavam lentamente ao suicídio político do movimento, que se tornava mais comprometido a cada dia.

A situação era - desculpe o trocadilho - anárquica. Os Guardas Negros estavam fora de controle.
>Vários incidentes, como um ataque a um carro americano, o assassinato de vários agentes da Cheka seguido da execução sumária de vários bandidos, as prisões de “expropriadores” que foram prontamente reclamados pela Federação Anarquista, levaram Dzerzhinsky, o presidente da Cheka, insistir na liquidação da Guarda Negra.

Avrich dá os detalhes desta operação:
>Na noite de 11-12 de abril, destacamentos armados da Cheka invadiram 26 centros anarquistas na capital. A maioria dos anarquistas se rendeu sem lutar, mas no Monastério Donskoi e na própria Casa da Anarquia, os Guardas Negros ofereceram resistência feroz. Uma dúzia de agentes da Cheka foram mortos na luta, cerca de 40 anarquistas foram mortos ou feridos e mais de 500 foram feitos prisioneiros.

Os propagandistas anarquistas com sua “memória seletiva” desonesta levam os eventos desta noite para fora do contexto histórico; tratando-o de forma isolada e ignorando a tendência retrógrada de conflito que os anarquistas Guardas Negros estavam desencadeando na Rússia. Os bolcheviques foram forçados a realizar a tarefa que os anarquistas eram aparentemente incapazes de realizar por conta própria; purgando de suas fileiras os “elementos criminosos” que estavam pilhando e roubando sob a bandeira do anarquismo e causando o caos em toda a Rússia. Como governo eleito e legítimo, era sua obrigação restaurar a ordem.

Os bolcheviques procuraram erradicar esses “elementos criminosos” que eram considerados “pseudo-anarquistas”. Em sua opinião, nenhum anarquista genuíno poderia tolerar atos aleatórios de roubo e violência contra os trabalhadores e os oficiais dos soviéticos. Trotsky declarou em Moscou no dia 14 de abril:
>Esses hooligans são simplesmente invasores e ladrões que comprometem os anarquistas. O anarquismo é uma ideia, embora equivocada, mas o hooliganismo é o hooliganismo. Falei sobre isso com os anarquistas idealistas e eles próprios dizem: 'Muitos desses presidiários, hooligans e criminosos se infiltraram em nosso movimento'. E afirmou que entre esses hooligans há alguns que são anarquistas honestos; se isso for verdade, então é uma grande pena, e é necessário dar a eles sua liberdade o mais rápido possível.

Seu argumento geral era que os "anarquistas honestos" deveriam se distanciar dos "hooligans" para que alguém soubesse de uma vez por todas quem é um ladrão, e quem é um idealista honesto. Este não foi um ataque contra o anarquismo ou os Anarquistas “honestos”. Foi um ataque contra os hooligans, que colocaram a máscara do anarquismo para destruir a ordem, a vida e o trabalho da classe trabalhadora. Mesmo assim, cerca de quinze anarquistas deixaram o salão de forma demonstrativa, criando uma cena assustadora, quebrando a solidariedade e a ordem.

E em pouco tempo os anarquistas iriam recorrer mais uma vez aos seus métodos terroristas. De acordo com Avrich:
>Anarquistas em Rostov, Ekaterinoslav e Briansk invadiram as prisões da cidade e libertaram os prisioneiros no meio de uma guerra civil. No verão de 1918, os Guardas Negros que sobreviveram aos ataques da Cheka nos meses anteriores, contemplaram a apreensão armada da capital, mas Aleksei Borovoi e Daniil Novomirskii os dissuadiram.

Mas de acordo com o historiador Marcel Liebman - evidentemente contra a vontade de Borovoi e Novomirskii - alguns anarquistas estiveram envolvidos na revolta de Esquerda SR em Moscou nos dias 6 e 7 de julho, que foi, obviamente, uma tomada armada da capital que foi rapidamente esmagado.
>Lev Chernyi, secretário da Federação de Anarquistas de Moscou, juntou-se a uma organização chamada Anarquistas Subterrâneos, fundada por Kazimir Kovalevich, membro do Sindicato dos Trabalhadores em Ferrovias de Moscou e um anarquista ucraniano chamado Petr Sobolev. Embora baseados na capital, os Anarquistas Subterrâneos estabeleceram laços com os destacamentos de batalha do sul. No dia 25 de setembro [1919], junto com vários SRs de esquerda, eles bombardearam a sede do Comitê de Moscou do Partido Comunista em Leontiev Street, durante uma reunião plenária. A explosão matou 12 membros do Comitê e feriu 55 outros, incluindo Nikolai Bukharin, o eminente teórico bolchevique e editor do Pravda.

Mas mesmo enquanto o caos se seguiu nas ruas de Moscou - terrorismo conduzido sob a bandeira do anarquismo - os bolcheviques tentaram o seu melhor para encontrar os anarquistas “honestos” no meio do caminho:
>Quando Kamenev em 1920 ofereceu aos anarquistas de Moscou liberdade para publicar seus jornais e administrar seus clubes e livrarias em troca da adoção da disciplina partidária e do expurgo dos elementos criminosos e irresponsáveis ​​que haviam se infiltrado em seus membros, eles rejeitaram indignadamente a oferta.

É claro, então, pelas informações que forneci, que, ao contrário da mitologia anarquista, os bolcheviques não "esmagaram" os anarquistas na Rússia Soviética por razões ideológicas. Os bolcheviques - ao lado dos anarquistas que colaboraram pacificamente com eles - apelaram aos anarquistas sinceros envolvidos em atividades duvidosas para se distanciarem dos hooligans que haviam se infiltrado em suas fileiras. Os “anarquistas” que foram subjugados estavam saqueando, roubando, participando de atos violentos e destrutivos e assassinando figuras do governo. A “repressão” desses terroristas explicitamente anti-soviéticos e contra-revolucionários deve ser vista como nada mais do que uma retaliação atrasada à provocação criminosa.

Leon Trotsky afirma:
>Makhnovismo é um décimo de idealismo e nove décimos de pilhagem e violência.

Os ataques da Cheka aos centros anarquistas em 1918 fizeram com que vários anarquistas anti-soviéticos viajassem para a Ucrânia - onde Nestor Makhno (de acordo com a mitologia anarquista) havia estabelecido uma fortaleza anarquista. Mas, na verdade, a maioria dos lutadores Makhnovistas eram pequenos proprietários camponeses que não podiam se importar menos com o anarquismo.
>O punhado de comunas agrícolas estabelecidas na região de Gulyai-Pole abrangia apenas uma pequena fração de seus seguidores. A esmagadora maioria dos partidários de Makhno estava comprometida com sua própria propriedade privada.

Os Makhnovistas eram um dos vários bandos de guerrilha que se aliaram aos Bolcheviques e se tornaram unidades do Exército Soviético Ucraniano em 1919.
>As forças de Makhno foram designadas a uma seção estrategicamente vital da Frente Sul do Exército Vermelho enfrentando o Exército Branco contra-revolucionário do antigo General czarista Denikin.

Mas mesmo durante seu tempo como comandante do Exército Soviético Ucraniano, Makhno deliberadamente roubou e minou seus aliados bolcheviques. O historiador Arthur Adams escreve:
>Makhno se abastecia, às vezes comandando trens de abastecimento bolcheviques inteiros destinados à Frente Sul. Coletores de alimentos soviéticos e instituições políticas consideravam impossível funcionar na região sob seu domínio.

Os makhnovistas exigiram que o governo bolchevique lhes fornecesse munições para usar na luta contra os brancos. Mas os makhnovistas também se recusaram a permitir que os coletores de grãos soviéticos entrassem na região sob seu controle. Os makhnovistas, portanto, buscaram ajuda econômica dos bolcheviques, mas se recusaram a retribuir o favor; muitas vezes resultando em violentos confrontos entre os guerrilheiros Makhnovistas e os coletores de grãos soviéticos.

Trotsky (comissário para Assuntos Militares e Navais) escreveu:
>Como os makhnovistas estão sentados no ramal ferroviário de Mariupol, eles se recusam a permitir que o carvão e os grãos saiam, exceto em troca de outros suprimentos. Os makhnovistas estão tentando para estabelecer o domínio de gangues e bandas: Quem agarrou algo é o seu legítimo dono, podendo então trocá-lo pelo que não possui. Isso não é troca de produtos, mas roubo de mercadorias.

Em 7 de maio de 1919, outro líder guerrilheiro ucraniano chamado Grigorev - que como Makhno havia colaborado com os bolcheviques - amotinou-se contra o comando do Exército Vermelho. Grigorev declarou que os bolcheviques eram seu novo alvo principal e convocou uma aliança antibolchevique que incluísse os Guardas Brancos. O anti-semitismo dos brancos não era problema para Grigorev - ele próprio era um pogromista. De acordo com a Enciclopédia Judaica, Grigorev foi responsável por pogroms em 40 comunidades e pela morte de cerca de 6.000 judeus durante o verão de 1919.

Makhno - embora inicialmente permanecesse neutro em relação à revolta de Grigorev - também agiu contra os bolcheviques. Em 29 de maio, Makhno recuou para trás das linhas de frente, abandonando seu comando e colaboração com os Reds. O historiador Michael Palij escreve:
>Assim que Makhno deixou o front, ele e seus associados começaram a organizar novos destacamentos partidários na retaguarda dos bolcheviques, que posteriormente atacaram fortalezas, tropas, polícia, trens e coletores de alimentos.

Em julho, Makhno e Grigorev firmaram uma aliança de curta duração que não terminou bem para o último. Embora não entre nisso agora, porque falarei sobre isso com mais detalhes mais tarde. Mas a força combinada dos makhnovistas, grigorevitas e outros destacamentos guerrilheiros que atacavam os bolcheviques ao mesmo tempo enfraqueceu enormemente a força do Exército Vermelho, desempenhando um papel importante no colapso da Frente Sul e permitindo que os Guardas Brancos de Denikin tomassem a maior parte da Ucrânia no outono de 1919.

Após a derrota de Denikin em 1920, Makhno ainda estava lutando contra os Reds, mas mais tarde ele se ofereceu para entrar em uma aliança conjunta contra o novo sucessor de Denikin - o general Branco Wrangel. Preocupados se Makhno era confiável ou não devido às suas traições anteriores, os bolcheviques exigiram que Makhno expurgasse suas fileiras de bandidos e incorporasse suas forças ao Exército Vermelho. Trotsky - dirigindo-se a esta nova aliança makhnovista/bolchevique - escreveu em 10 de outubro de 1920:
>Nós, é claro, podemos apenas dar as boas-vindas ao fato de que os Makhnovitas não desejam, doravante, lutar contra nós, mas conosco, contra Wrangel. Mas nosso pacto com os makhnovitas certamente não deve ser temporário. A classe trabalhadora da Ucrânia nunca pode, e especialmente em condições de tremendo perigo militar, permitir que determinadas unidades às vezes lutem em nossas fileiras e às vezes nos apunhalem pelas costas.

Os bolcheviques buscavam uma aliança estável e contínua com Makhno - nenhuma que se rompesse e vacilasse no minuto em que seu inimigo comum fosse derrotado. Mas, na visão de Makhno, essa aliança era para ser nada mais do que uma conveniência de curto prazo - e por esta razão ele se recusou a reconhecer os regulamentos do Exército Vermelho.

Após a derrota de Wrangel, os Makhnovistas tentaram se estabelecer como uma força de combate autônoma na Crimeia. Se os makhnovistas tivessem sucesso, os bolcheviques teriam perdido a infraestrutura vital e a Ucrânia teria se tornado um ímã para os inimigos do governo bolchevique. Conhecendo o histórico hostil de Makhno - sem mencionar sua disposição de entrar em alianças com duvidosas forças antibolcheviques como Grigorev - os bolcheviques viram isso como a gota d'água. Os bolcheviques, portanto, moveram-se para acabar com o movimento makhnovista de uma vez por todas e conseguiram fazê-lo.

Mitologistas libertários gostam de argumentar que os bolcheviques “esmagaram” os makhnovistas por causa de suas convicções anarquistas formais. Claro - como eu mostrei - este não é o caso. Foram as ações hostis dos Makhnovistas que fermentaram sua morte. Sua ideologia - embora equivocada e utópica - era totalmente irrelevante.

Finalmente, gostaria de falar sobre a conexão entre os makhnovistas e os pogroms anti-semitas. Embora os anarquistas estejam corretos ao argumentar que o próprio Makhno não era um anti-semita, esta declaração não diz absolutamente nada sobre as ações dos lutadores Makhnovistas no terreno. Numerosos relatos de testemunhas oculares de pogroms anti-semitas conduzidos pelos guerrilheiros Makhnovistas foram compilados pelo Instituto YIVO para Pesquisa Judaica. Ainda estou para encontrar um único anarquista que tenha examinado a confiabilidade desta evidência aparentemente contundente. Mas, independentemente, é um fato incontestável que os makhnovistas tinham pogromistas entre suas fileiras.

Como assim? Porque, como aludi anteriormente, Makhno e Grigorev entraram em uma aliança de curta duração contra os bolcheviques em 1919. Mas a disposição de Grigorev de cooperar com todas e quaisquer forças antibolcheviques, incluindo Denikin, conflitava agudamente com as convicções anarquistas de Makhno. Além disso, o histórico de oportunismo militar e imprevisibilidade de Grigorev significava que Makhno não confiava nele. Essa aliança se desfez em menos de um mês, resultando na morte de Grigorev pelas mãos de Makhno e na absorção dos partidários de Grigorev no exército de Makhno. O que se segue é o relato de uma testemunha ocular do anarquista Arishnov:
>Em 27 de julho de 1919, na aldeia de Sentovo, perto de Aleksandriya, em Kherson guberniya, por iniciativa de Makhno houve uma assembléia dos rebeldes de Ekaterinoslav, Kherson e Taurida. De acordo com a ordem do dia, a sessão deveria decidir sobre a tarefa de todos os rebeldes da Ucrânia em relação à situação atual. A massa de camponeses reunida, as seções rebeldes de Grigorev e as unidades de Makhno chegavam a cerca de 20.000 pessoas. Grigorev e Makhno e uma série de outros apoiadores deste ou daquele movimento foram designados como repórteres. Primeiro veio Grigorev. Ele convocou os camponeses e rebeldes a dar todas as suas forças para expulsar os bolcheviques do país, sem desprezar nenhum aliado neste trabalho. Grigorev não se opôs à unificação com Denikin para esse propósito. Mais tarde, quando o jugo do bolchevismo fosse derrubado, o próprio povo decidiria o que fazer.
>
>Essa declaração foi fatal para Grigorev. Chubenko e Makhno, falando imediatamente depois dele, mostraram que a luta com os bolcheviques só poderia ser revolucionária se continuasse em nome da revolução social. A colaboração com os mais perversos inimigos do povo - com os generais - seria uma aventura criminosa e uma contra-revolução. Grigorev chama [nós] para esta contra-revolução; consequentemente, ele é o inimigo do povo. Então Makhno publicamente, perante toda a assembléia, exigiu que Grigorev pagasse imediatamente pelo monstruoso pogrom perpertratado por ele em maio de 1919, em Elisavetgrad, e por uma série de outras ações anti-semitas.
>
>"Esses canalhas como Grigorev degradam todos os rebeldes da Ucrânia, e para eles não pode haver lugar nas fileiras dos trabalhadores honrados da revolução.” Assim, Makhno concluiu sua acusação de Grigorev. Este viu que o caso estava tendo um fim terrível para ele. Ele pegou sua arma. mas ele estava muito atrasado. Simon Karetnik - o assistente mais próximo de Makhno - o jogou no chão com várias balas de seu Colt e Makhno, proclamando triunfantemente "Morte ao Ataman!" atirou nele. Os amigos e membros da equipe de Grigorev teriam corrido para ajudá-lo, mas foram baleados no local por um grupo de homens de Makhno previamente designados para a tarefa. Tudo isso ocorreu em dois ou três minutos diante dos olhos da assembléia.
>
>De acordo com o protocolo decretado pela assembleia, os Makhnovtsy assumiram a responsabilidade pelo ato e suas consequências. Todas as seções partidárias que estavam sob a direção de Grigorev, de acordo com a resolução da assembléia, foram absorvidas pelo exército geral dos rebeldes makhnovistas.

Independentemente das nobres razões de Makhno para matar Grigorev, permanece o fato de que Makhno e seus colegas conscientemente recrutaram em massa para suas fileiras os homens de Grigorev que apenas alguns meses antes haviam massacrado 3.000 judeus em Elisavetgrad. Portanto, é indiscutível que o exército de Makhno continha pogromistas anti-semitas. As evidências do YIVO servem simplesmente para reforçar a acusação de anti-semitismo entre os makhnovistas.

Fontes:
- [What was the role of anarchists in russian revolution? by Jeff Hammer](http://web.archive.org/web/20100705010640/http://www.afurnishedsoul.lu/pdf/anarchists_russianrevolution.pdf)
- [The military writings of Leon Trotsky vol. 2](https://www.marxists.org/archive/trotsky/1919/military/index.htm)
- [The Black Guards](https://libcom.org/history/black-guards)
- [The russian anarchists by Paul Avrich](https://libcom.org/files/Avrich,%20Paul%20-%20The%20Russian%20Anarchists_0.PDF)
- [Russian anarchists and the civil war by Paul Avrich](http://sites.bu.edu/revolutionaryrussia/files/2013/09/Russian-Arnarchists.pdf)
- [Year one of the russian revolution by Victor Serge](https://libcom.org/files/Year%20One%20of%20the%20Russian%20Revolution%20-%20Victor%20Serge.pdf)
- [An appeal to the toiling, oppressed and exhausted peoples of Europe by Leon Trotsky](https://rm3bukz.ga/book.php?id=4MUt1Bjr-EYC)
- [Leninism under Lenin by Marcel Liebman](https://pt.scribd.com/document/143466632/Leninism-Under-Lenin)
- [The origin of communist autocracy: The opposition in the soviet Soviet State, first phase by Leonard Schapiro](https://link.springer.com/book/10.1007/978-1-349-09509-4)
- [The anarchism of Nestor Makhno by Michael Palij](https://theanarchistlibrary.org/library/michael-palij-the-anarchism-of-nestor-makhno-1918-1921.pdf)
- [Hue and cry over Kronstadt by Leon Trotsky](https://www.marxists.org/archive/trotsky/1938/01/kronstadt.htm)
- [History of the Makhnovist Movement by Peter Arshinov](https://theanarchistlibrary.org/library/peter-arshinov-history-of-the-makhnovist-movement-1918-1921)
- [Workers Vanguard No 656 - 22 November 1996](https://pt.scribd.com/document/125412812/Workers-Vanguard-No-656-22-November-1996)
- [Bolsheviks in the Ukraine by Arthur Adams](https://diasporiana.org.ua/wp-content/uploads/books/11695/file.pdf)
- [Encyclopedia Judaica (Vol. 13 PP. 699-700)](https://ketab3.files.wordpress.com/2014/11/encyclopaedia-judaica-v-13-lif-mek.pdf)
- [History of anarchism in Russia by Yemelyan Yaroslavsky](https://ithanarquista.wordpress.com/nestor-makhno-archive/nestor-makhno-archive-english/history-anarchism-russia-yaroslavsky/)
- [The Military Writings of Leon Trotsky vol. 3 by Leon Trotsky](https://www.marxists.org/archive/trotsky/military-pdf/Military-Writings-Trotsky-v3.pdf)
- [Pogroms by Makhno's troops](https://groups.google.com/g/alt.politics.socialism.trotsky/c/UY1DG7rwLSc)
- [History of Makhnovist movement by Peter Arishnov](http://elib.shpl.ru/ru/nodes/38774-arshinov-p-a-istoriya-mahnovskogo-dvizheniya-1918-1921-gg-s-portretom-n-mahno-i-naglyadnoy-kartoy-rayona-i-dvizheniya-berlin-1923)
